公民黨楊岳橋議員動議「檢討單程證政策」議案發言全文

主席，我動議我的議案。

150，未必是香港所有問題的根源，但無疑是為香港的房屋、醫療、教育和社會福利政策帶來挑戰的一個數字。現時，香港設有每日150個持單程證人士來港定居的配額，每年54,750個單程證新移民。回歸21年來接近100萬人到香港定居，這絕對不是一個小數目。特區政府在制訂政策時，必須要考慮到這個龐大的數字。在今時今日，香港的公共服務和設施已經超出負荷。在房屋方面，現在一般公屋申請的平均輪候時間超過5年。而在醫療方面，公營專科門診服務預約新症的輪候時間往往超過1年。如果政府繼續採用過於寬鬆的移民政策，尤其是不修正現時的單程證政策，縱容外來人口大量湧入，只會加重負擔。

更何況，特區政府實際上根本無法有效控制單程證配額。根據政府統計資料，2016年一共有57,387名內地居民持單程證來港定居，即平均每日有157人，超出每日150個配額。現時，單程證的審批過程從頭到尾都由內地各省公安部門負責，申請資格由內地方面決定，香港入境處只能被動地接收所有單程證人士入境，頂多是簽發居權書予港人內地子女，以及針對特定個案核實申請者出示的文件的真偽。而申請單程證的資格，只要申請人是香港永久性居民的配偶、子女或父母，就可以根據內地的計分制度申請。這個計分制度，不單止沒有經濟審查，甚至不需要「良民證」，曾經有嚴重刑事紀錄的人也能入紙申請單程證來香港定居。

由於內地公安部門的審批過程欠缺透明度，加上本港傳媒多次揭發內地貪污官員出售單程證圖利、不法之徒通過假結婚取得香港居留身份等負面新聞，有很多市民跟我說，政府應該削減單程證配額，收緊申請資格，並行使審批權，其實是非常合理的。但是特區政府在面對民意的時候，往往以不能阻礙分隔中港兩地的家庭團聚的道德理由，拒絕改革政策。但其實特區政府對於家庭團聚的態度是怎樣的呢？原來是以國籍區分的。對於分隔中港兩地的家庭，就無條件讓他們來香港團聚，總之內地批准就可以了，香港全部接收；而對於分隔香港和海外的家庭，特區政府就又要審又要批，還對海外家屬來港的申請施加條件限制。現時，香港人在海外的家屬，可以通過入境處的「受養人政策」來香港團聚，入境處不但行使審批權，直接簽發受養人簽證，更要求申請人符合一些條件。這些條件包括與保證人合理的關係證明、無不良記錄、以及保證人能夠把受養人在港的生活條件維持在基本水平以上並提供適當的居所。而我剛才說了，來自內地的單程證申請人，並不需要符合這些條件。這樣反映家庭團聚並非統一適用於香港所有入境政策的最高原則，而是優待來自特定國家的申請人的政策，如此厚此薄彼的做法，無疑是偽善。

每次有議員要求特區政府改革單程證政策，保安局往往喜歡搬《基本法》第二十二條第四款出來，推搪表示審批單程證屬於內地當局的職權範圍，香港入境部門並無審批權。事實是否如此呢？我們看看《基本法》第二十二條第四款，它是這樣寫的：「中國其他地區的人進入香港特別行政區須辦理批准手續，其中進入香港特別行政區定居的人數由中央人民政府主管部門徵求香港特別行政區地意見後確定。」條文並無訂明內地來港定居人數不得作任何修改，亦沒有就單程證配額作特殊規管，特區政府絕對是可以向中央政府提出調整配額的，只是回歸以來，特區政府連向中央政府提也不敢提。2016年11月，保安局局長回覆立法會口頭質詢時說：「特區政府看不到有提案修改《基本法》第二十二條的理據，亦認為沒有需要和理據要求內地當局考慮改變現行單程證制度和審批工作。」說到尾，單程證從來不是法律問題，而是特區政府消極不作為的問題，非不能也，實不為也。長遠來說，政府應該和中央政府設立定期協商機制，以便每年按政策需要調整配額。

而神奇的是，2017年10月，當入境處不准關注香港民主的英國人Benedict Rogers入境香港的時候，林鄭特首和當時的律政司司長袁國強引用《基本法》第一百五十四條第二款，說出入境管制是香港內部事務，特區政府絕對有權不讓某些人入境。我們來看看《基本法》第一百五十四條第二款怎樣寫：「對世界各國或各地區的人入境、逗留和離境，香港特別行政區可施行出入境管制。」而當我們說到單程證的時候，特區政府就大搬龍門，說單程證的受理、審批及簽發屬於內地當局的職權範圍，突然又沒有權力管制入境人士了。到底為何會這樣？可能因為中國內地不是世界的一部份吧。不過，更合理的解釋應該還是「阿爺吹雞，自動跪低」，特區政府怕京官多於怕香港人。

就算我們退一萬步，尊重內地的單程證審批權，香港入境處不直接參與審批，即俗稱「攞返道閘」，但特區政府至少可以多加一道閘，一方面繼續讓內地當局全權審批單程證，一方面對持單程證人士施加一些條件，只有他們符合這些條件並獲得入境處的准許，才可以入境。這就是我在議案裏面提出的「雙重審批機制」，內地審批一道閘，香港審批一道閘。特區政府依法享有這份權力，只是特區政府自我閹割，不願意動用這份權力而已。再者，現在單程證申請人的資料分佈內地不同省份，特區政府難以收集和分析單程證人士的婚姻狀況、工作履歷、收入水平等等數據。通過雙重審批機制， 特區政府可以取得這些數據，方便制訂政策，並適時調整配額。我特別關注調查申請人的經濟水平，有了這方面的資料，我們就能找出哪些移民明明在香港境外有資產，來到香港卻濫用香港的公共福利資源。

最後，我想呼籲各位議員想清楚香港的利益所在，支持我的議案。本人謹此陳辭。

本來都想講犯民有吉士
但一望個名 楊岳橋

留名等睇又唔見左人

至少肯出面提出黎好過部份泛民老屎忽啦

上次咪動議呢個之後關鍵缺席囉

之後唔投票

投票嗰陣就缺席架喇

投票果陣係到又唔賣港先算啦

姐係提出結婚 婚禮當日缺席

到時自動自覺缺席啦

9up 完上樓上睇波唔投票

提完議案唔投票因為好玩過隱？

算吧啦呢條友，個底花哂啦

咪又係關鍵缺席

關鍵缺席

吓?幾時發咗言?

禁快走出黎含 痴線